\documentclass[notitlepage,a4paper,twoside]{book}

%%%%% START LANGUAGE %%%%%

\usepackage{polyglossia}
\usepackage[autostyle,german=swiss]{csquotes}
\setdefaultlanguage{german}
\setotherlanguage{english}

%%%%% END LANGUAGE %%%%%

%%%%% START TITLE %%%%%

\usepackage{titling}

\title{Entwicklungsportfolio Teilkomponente Netzwerk}
\author{Eduardo Rocha}
\date{6. Juni 2019}

%%%%% END TITLE %%%%%

%%%%% START HEADER %%%%%

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\fancyhf{}
\fancyhead[LE,RO]{\thepage}
\fancyhead[RE]{\leftmark}
\fancyhead[LO]{\rightmark}
\fancyfoot[RO]{\theauthor}
\fancyfoot[LO]{\thedate}
\fancyfoot[LE]{\thetitle}

\fancypagestyle{plain}{
  \fancyhead[LE,RO]{\thepage}
  \fancyhead[RE]{\leftmark}
  \fancyhead[LO]{\rightmark}
  \fancyfoot[RO]{\theauthor}
  \fancyfoot[LO]{\thedate}
  \fancyfoot[LE]{\thetitle}
}

%%%%% END HEADER %%%%%

%%%%% START LAYOUT %%%%%

\usepackage{layout}

%%%%% END LAYOUT %%%%%

%%%%% START GRAPHICS %%%%%

\usepackage{graphicx}

%%%%% END GRAPHICS %%%%%

%%%%% START HYPERLINKS %%%%%

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks,%
citecolor=black,%
filecolor=black,%
linkcolor=black,%
urlcolor=black}

%%%%% END HYPERLINKS %%%%%

\begin{document}
\frontmatter
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{}{}}

%%%%% START TITLE PAGE %%%%%

% Default title, copy from article.cls
{
\null\vfil
\vskip 60pt
\begin{center}%
  {\LARGE \thetitle \par}%
  \vskip 3em%
  {\large
    \lineskip .75em%
    \begin{tabular}[t]{c}%
    \theauthor
    \end{tabular}\par
  }%
  \vskip 1.5em%
 {\large \thedate \par}%       % Set date in \large size.
\end{center}\par
}

% Own part of title

\begin{center}
\begin{large}

\vspace{2.5cm}
\end{large}
Modul 326 -- Objektorientiert entwerfen und implementieren\par
Klasse 2017de\par
Version 1
\end{center}

\thispagestyle{empty}
\newpage

%%%%% END TITLE PAGE %%%%%

\thispagestyle{empty}
\newpage

%%%%% START PREAMBLE %%%%%

\chapter{Vorwort}

Das Ziel dieses Dokuments ist die Entwicklung der Teilkomponente \enquote{Netzwerk} des Spiels \enquote{Bomberman} zu dokumentieren. Spiel, welches von Schüler der gibb für das Modul 326 -- Objektorientiert entwerfen und implementieren -- programmiert wird.

Das Dokument umfasst die Beschreibung des Projekts, meine persönliche Tagesjournal sowie zwei Entwurfsmuster, die ich als wichtig für unsere Implementation halte.

\newpage

%%%%% END PREAMBLE %%%%%

%%%%% START TOC %%%%%

\tableofcontents
\newpage

%%%%% END TOC %%%%%

%%%%% START MAIN MATTER %%%%%

\mainmatter
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{\MakeUppercase{\chaptername\ \thechapter.\ #1}}{}}
\chapter{Projektbeschreibung}

Dieses Projekt hat das Ziel, das Spiel \enquote{Bomberman}, welches zum ersten Mal am Jahr 1983 in Japan veröffentlicht worden ist, nachzubilden. Das ganze Projekt besteht aus fünf Teilkomponenten, nämlich \enquote{Client}, \enquote{Server}, \enquote{Netzwerk}, \enquote{Editor} und \enquote{Highscore}.

% gibb -> Gewerblich-Industrielle, notice the "-"
Entwickelt wird das Spiel von zwei Klassen der gibb, die Gewerblich Industrielle Berufsschule Bern, für das Modul 326 -- Objektorientiert entwerfen und implementieren. Diese Klassen wurde in zehn Gruppen geteilt und jeder Gruppe wurde eine Teilkomponente zugewiesen. Das heisst, dass immer zwei Gruppen an dieselbe Komponente arbeiten.

Die Schüler durften die Gruppen selber bilden und die gewünschte Komponente selber wählen. In meiner Gruppe sind drei Schüler: Ich, Vinícius Pontes und Mischa Vökt. Wir arbeiten an der Komponente \enquote{Netzwerk}. Wir haben diese Komponente gewählt, weil sie als eher anspruchsvoll bezeichnet worden ist und wir eine Herausforderung wollten.

Obwohl wir in einer Gruppe arbeiten, ist der Lernprozess bei jedem anders, daher wird die Dokumentation des Entwicklungsprozesses individuell beschrieben.

\chapter{Tagesjournale}

An jeden Tag der Entwicklung wurde ein Tagesjournal geschrieben. Das Ziel der Journale ist der Lernstand zu dokumentieren. Das Schreiben der Tagesjournale soll zusätzlich als eine Reflexion für uns dienen. Die Entwicklung des Projekts hat insgesamt vier Wochen gedauert.

\input{diary-2019-05-09.tex}

\input{diary-2019-05-16.tex}

\input{diary-2019-05-23.tex}

\input{diary-2019-06-06.tex}


\chapter{Entwurfsprinzipien / Entwurfsmuster}

Entwurfsprinzipien und Entwurfsmuster helfen den Entwickler, einen besseren Code zu schreiben. Bei der Teilkomponente, welche wir geschrieben haben, sind zwei Prinzipien von grosser Wichtigkeit gewesen: \enquote{Delegation} und \enquote{Dependency Injection}.

\section{Entwurfsmuster 1 -- Delegation}

\subsection{Beschreibung}

Bei dem Entwurfsmuster \enquote{Delegation} übertragt man eine Aufgabe an einer anderen Klasse. Eine Methode in einem Objekt -- der Delegate -- wird gerufen. In dieser Methode wird die eigentliche Aufgabe an einen anderen Objekt -- der Delegatee -- übertragen. Die Aufgabe wird also delegiert. Die Delegation ist eine Form von Komposition.

Sie ist z.~B. nützlich, wenn eine Aufgabe in verschiedenen Klassen ausgeführt werden soll, aber die Klassen nicht in einer gemeinsamen Vererbungslinie stehen.

In der Klasse, in welcher die erste Methode gerufen wird, kann auch eine Standard-Implementation vorhanden sein, und es ist auch möglich, dass sie nicht nur einen Delegatee hat, sondern eine Auswahl davon, und die Klasse in der Laufzeit sich für einen Delegatee entscheidet.

Durch Polymorphismus wird die Vielfalt des Delegates grösser. Er muss nicht wissen, wer der Delegatee ist und was er macht, solange er die nötige Interface implementiert oder die richtige Klasse vererbt. Der Delegatee könnte z.~B. in einem Attribute definiert sein oder mit Dependency Injection übergeben werden.

\subsection{Wichtigkeit an der Teilkomponente}

Bei unserer Teilkomponente wurde Delegation für zwei Zwecke benutzt: Damit wir kein Code doppelt schreiben und damit das Testen vereinfacht wird.

In der Spezifikation unserer Komponente sind zwei Interfaces, die wir implementieren müssen. Eine ist der Client-Netzwerk-Interface, die andere ist der Server-Netzwert-Interface. Wenn wir angefangen haben, die Anforderungen zu analysieren und Gedanken zu machen, wie wir das Projekt realisieren möchten, haben wir festgestellt, dass der Client-Teil und der Server-Teil im Prinzip dasselbe machen. Sie bekommen ein Message-Objekt und müssen ihn den Anderen (den Server oder den Client) schicken. Der einzige Unterschied ist, dass der Server mehrere Clients hat, hingegen hat der Client nur einen Server.

Da wir das Projekt nach den Clean-Code Richtlinien\footnote{Clean-Code ist ein Code, welchen man mit wenig Aufwand und in kurzer Zeit richtig verstehen kann. Das macht ihn wartbarer. }
%It wasn't described anywhere else, so it's better to do at least an introduction to it here.
programmieren, wussten wir, dass wir den Code nicht doppelt schreiben durften. Auch wenn Clean-Code nicht in den Anforderungen stehen würde, ist er sehr wichtig für das Zusammenarbeiten und hilft, den Code verständlicher, einfacher und erweiterbarer zu machen.

Um diesem Problem zu lösen, haben wir das Entwurfsmuster Delegation benutzt. Wir haben eine Klasse erstellt, die die Aufgabe hat, Nachrichten zu senden und zu empfangen. Der Client-Teil und der Server-Teil delegieren ihre Aufgabe an dieser Klasse. Somit wird kein Code doppelt geschrieben. Wie unsere Klassen aussehen, kann in der Abbildung~\ref{delegation} angeschaut werden.

\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{diagram/delegation.png}
\caption{Vereinfachte Darstellung unserer Klassen mit Delegation \label{delegation}}
\end{figure}


\section{Entwurfsmuster 2 -- Dependency Injection}

\subsection{Beschreibung}

Normalerweise, wenn eine Klasse von einer anderen Klasse abhängig ist, ruft sie die andere selber bzw. erstellt sie eine Instanz von der anderen Klasse. Mit \enquote{Dependency Injection} werden die Abhängigkeiten schon gegeben. Die Klasse, die diese Klasse mit den Abhängigkeiten abruft oder instanziiert, gibt seine Abhängigkeiten durch einen Parameter. Das hat zwei grosse Vorteile gegenüber der anderer Weise.

Erstens, das Testen ist viel einfacher. Man kann Mock-Klassen statt echte Klassen übergeben. Somit wird wirklich nur das zum Testen vorgesehene Klasse getestet und nicht noch alle seine Abhängigkeiten.

Zweitens, der Code ist einfacher. Es ist nicht Aufgabe der Klasse mit der Abhängigkeit, alles zu definieren. Sie braucht diese Abhängigkeit, Punkt. Die Logik, um diese Abhängigkeiten zu instanziieren, sind dann nicht in dieser Klasse. Mit Dependency Injection erledigt diese Klasse also nur seine Aufgabe, somit wird das Single-Responsibility-Prinzip eingehalten.

Es gibt Libraries, die zum Vereinfachen von Dependency Injection dienen. Mit diesen Libraries muss man Instanzen von Abhängigkeiten nicht selber erstellen. Das ist von Vorteil, wenn diese Abhängigkeiten andere Abhängigkeiten haben, die vielleicht wiederum andere Abhängigkeiten haben.

\subsection{Wichtigkeit an der Teilkomponente}

In unserer Teilkomponente haben wir Dependency Injection hauptsächlich für das Testen benutzt. Ohne ihm hätten wir das Problem, dass wir kein richtigen Unittest schreiben würden. Wenn eine Klasse, die wir testen, eine andere Klasse anwendet, wird diese Klasse zusammen getestet. Das widerspricht das Prinzip von dem Unittest.

Bevor wir die Tests geschrieben haben, haben wir den Code ohne Dependency Injection geschrieben. Beim Schreiben vom Test haben wir genau das Problem gehabt, dass wir eine Klasse nicht alleine testen konnten. Da wir an einen vorherigen Modul die verschiedenen Entwurfsprinzipien und -muster angeschaut haben, mussten wir gar nicht viel überlegen, um zu wissen, dass dies Problem mit Dependency Injection gelöst wird.

In unserem Code wird an den Server für jede Verbindung mit einem Client eine Message-Klasse instanziiert. Diese Klasse benutzen wir, um Nachrichten zu verschicken und zu empfangen. Da wir in diesen Fall nicht ein vorgegebenes Objekt benutzen können, sondern immer ein neues Objekt instanziieren müssen, haben wir ein Erbauer\footnote{Ein Entwurfsmuster, der die Aufgabe hat, die Konstruktion und die Anwendung von Objekten zu trennen.} erstellt und wir geben ihn als Parameter an unserer zu testender Klasse. In der Abbildung~\ref{di} kann man sehen, wie das etwa aussieht.

\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{diagram/dependency_injection.png}
\caption{Grobe Darstellung unserer Klassen mit Dependency Injection\label{di}}
\end{figure}

\backmatter

\chapter{Schlusswort}

Das Arbeiten an dieser Teilkomponente hat mir Neues beigebracht. Ich habe Java-Komponente benutzt, die ich zwar vom Namen her schon kannte, aber nie wirklich angewendet habe.

Ich habe mich bei diesem Projekt mit Probleme beschäftigt, die am Anfang relativ schwierig zu lösen waren. Die Synchronisation von Threads ist ein Beispiel.

Ich hatte meine Klasse implementiert und habe dann Tests dazu geschrieben. Die Tests funktionierten, aber nicht immer -- in der Sinne, dass sie zufällig nicht bestanden, obwohl keine Änderung im Code zwischen den Tests gemacht worden war. Manchmal wurden Nachrichten einfach nicht gesendet und ich wusste nicht warum. Nachdem ich das Projekt extensiv debuggt habe, konnte ich finden, dass es um einem Synchronisationsfehler behandelte, und habe es dann schnell gelöst.

Ich denke, jetzt, dass ich mich mit Synchronisation beschäftigt habe, werde ich in nächsten Projekte solche Fehlerquellen einfacher identifizieren und vermeiden können.

Mit den beiden Entwurfsmuster musste ich mich auseinandersetzen, damit ich sie richtig beschreiben kann. Ich habe mit meinen Recherchen noch weitere Entwurfsmuster entdeckt (z.~B. Fassade und Adapter) und, obwohl ich seine Implementationen nicht auswendig gelernt habe, weiss ich mindestens, wenn ich ein solches Problem habe, dass es eine Lösung schon gibt.

Auch das Schreiben von den Tests war eine nennenswerte Anforderung für mich. Damit die Tests mit den Threading funktioniert, habe ich Futures angewendet. Das habe ich schon in anderen Sprachen benutzt, aber das war das erste Mal, dass ich das in Java gebrauche.

Ich finde, mit diesem Modul habe ich eine gute Erfahrung gemacht.

%%%%% END MAIN MATTER %%%%%

\end{document}
